[贏] 德國立法加強審查外來投資

德國立法加強審查外來投資

德國將收緊針對國防和能源等關鍵行業外來投資的規則，突顯柏林方面日益擔憂中國對歐洲最大經濟體企業的影響。

內閣周三批准的一項法律草案，將授權政府仔細審查並有權阻止由非歐盟企業在德國敏感行業進行的任何投資——只要收購方有意收購德國企業超過10%股份。以往的投資門檻為25%，而之前提案建議的門檻為15%。

這部法律將適用于軍工及安保企業，以及經營能源、電力、電信等「關鍵基礎設施」及傳媒業的企業。「這是加強我國國家安全的極其重要的一步。」德國經濟部長彼得•阿爾特邁爾(Peter Altmaier)表示。

分析人士稱，這一調整反映了近年德國對中國經濟影響力的擔憂顯著上升。「這是對我們與中國的整體經濟關係進行了相當徹底反思的結果。」柏林智庫「全球公共政策研究所」(Global Public Policy Institute)的所長索斯藤•本納(Thorsten Benner)表示。

「人們曾認為，德國與中國是完美互補的合作夥伴。如今我們意識到，中國已成為一個核心競爭對手，並以一種非常戰略性的方式利用投資，目的是複製技術、加速追趕。我們也意識到，中國的投資對德國的國家安全有影響。」

德國政商界領袖尤其擔憂《中國製造2025》(Made in China 2025)戰略的效應，這是中國國家主席習近平的10年計劃，目標是使中國成為一個在電動汽車等10個先進行業佔主導地位的高科技強國。這一努力被廣泛視為對德國的多項產業優勢構成直接威脅。

與此同時，中國對德國知名企業的收購與戰略投資也受到越來越強烈的反彈。其中爭議最大的是2016年中國美的(Midea)以45億歐元收購德國工業機器人製造商庫卡(Kuka)，以及以失敗告終的福建宏芯投資基金(Fujian Grand Chip Investment Fund)對德國芯片製造商愛思強(Aixtron)的收購企圖。

今年，德國政府勉強阻止了中國國家電網收購50Hertz 20%的股權，後者是德國高壓電網的運營商之一。正是這一競購促使德國政府決定將外資審查門檻從25%下調至10%。

阿爾特邁爾稱，德國將繼續批準「絕大多數」外國投資，但將爭取其與貿易夥伴之間的更大互惠。「將來我們會努力確保一個更公平的國際競爭環境。我們歡迎外資進入德國，但我們希望看到德國企業在國外有可比的機會。」他說。這位部長專門指出，他歡迎中國近期的改革努力。

德國內閣周三還批準了一項移民法草案，旨在吸引更多的技術工人來到德國。在經歷了10年的不間斷經濟增長後，德國目前的失業率處於歷史最低水平，德國企業一再抱怨稱，勞動力短缺阻礙了它們的擴張計劃。

又贏

唔買咪偷 又贏

駭客增加練習，又贏